\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{2}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Homothéties}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Reproduire la figure ci-contre sur le quadrillage de votre cahier (au centre de la page).
	\item Construire l'image $B'C'D'E'$ du quadrilatère $BCDE$ par l'homothétie de centre $A$ et de rapport $2$.
	\item Construire l'image $B"C"D"E"$ du quadrilatère $BCDE$ par l'homothétie de centre $A$et de rapport $-2$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(6u,4u)}]
		pair A,B,C,D,E;
		u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 12u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  		marque_p:="croix";
  		A=u*(5,2);
  		B=u*(3,3);
  		C=u*(3,1);
  		D=u*(2,1);
  		E=u*(1,2);
  		trace polygone(B,C,D,E) withpen pencircle scaled 2bp;
  		pointe(A);
		label.urt(btex A etex, A);
		label.urt(btex B etex, B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.ulft(btex E etex, E);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Quel autre nom peut-on donner à une homothétie de rapport $-1$.


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
La figure ci-dessous représente le triangle $C'D'B'$, qui est l'image du triangle $CDB$ par l'homothétie de centre A et de rapport $k$.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,F,G;
		A=u*(9,1);
		C=u*(6,1.5);
		D=u*(5,2.5);
		B=cercles(C,2u) intersectionpoint cercles(D,2u);
		trace polygone(C,D,B);
		label.bot(btex C etex, C);
		label.top(btex B etex, B);
		label.lft(btex D etex, D);
		trace appelation(C,B,-3mm,btex \Lg[m]{8} etex);
		marque_s:=2;
		trace Codelongueur(C,B,D,B,2);
		marque_p:="croix";
		pointe(A);
		label.top(btex A etex, A);
		
		F=demidroite(A,C) intersectionpoint cercles(A,6u);
		G=demidroite(A,D) intersectionpoint parallele(D,C,F);
		E=demidroite(A,B) intersectionpoint parallele(B,C,F);
		trace polygone(E,F,G);
		label.top(btex B' etex, E);
		label.bot(btex C' etex, F);
		label.lft(btex D' etex, G);
		trace appelation(F,E,-3mm,btex \Lg[m]{21} etex);
		trace Codeangle(E,F,G,0,btex \ang{72} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]\vspace{-0.5cm}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \'Ecrire trois quotients égaux de longueurs.
		\item En déduire la valeur du rapport $k$ de cette homothétie.
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Calculer la mesure de l'angle $\widehat{DCB}$.
		\item Calculer les mesures des angles $\widehat{D'B'C'}$ et $\widehat{DBC}$.
		\end{enumerate}
	\item On sait que $D'C' = \Lg[m]{13}$. Calculer $DC$ arrondie au dixième près.
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item Calculer le périmètre du triangle $BCD$.
		\item En déduire, en réalisant une seule opération, le périmètre du triangle $B'C'D'$ au dixième près.
		\end{enumerate}
	\item Pourquoi peut-on affirmer que les points $C$, $C'$ et $A$ sont alignés ?
\end{enumerate}

\newpage
\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un triangle $ABC$ et son image $A'B'C'$ par l'homothétie de rapport $k$.\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=3cm]{%
Si l'aire de $ABC$ est égale à \Aire{12} et si $k=3$ alors l'aire de $A'B'C'$ est égale à \pointilles[1cm] & \Aire{36} & \Aire{108} & $3 \times 12^2$ \Aire{} &1,%
Si l'aire de $ABC$ est égale à \Aire{48} et celle de $A'B'C'$ est égale à \Aire{12}$\text{, }$ alors \pointilles[1cm] & $k = 4$ & $k =\dfrac{1}{2}$ & $k=2$ &1,%
Si l'aire de $A'B'C'$ est égale à \Aire{225} et si $k=\num{1.5}\text{, }$ alors \pointilles[1cm] & l'aire de $ABC$ est égale à \Aire{150} & l'aire de $ABC$ est égale à \Aire{506.25} & l'aire de $ABC$ est égale à \Aire{100} &1%
}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un triangle $ABC$ et son image $A'B'C'$ par l'homothétie de rapport $k$.\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2.5cm]{%
Si le périmètre de $ABC$ est égal à \Lg{15} et celui de $A'B'C'$ est égal à \Lg{10}$\text{, }$ alors \pointilles[1cm] & $k > 1$ &  $-1 < k < 1$ &  $k < -1$ &1,%
Si l'aire de $ABC$ est égale à \Aire{15} et celle de $A'B'C'$ est égale à \Aire{240}$\text{, }$ alors \pointilles[1cm] & $k > 1$ & $-1 < k < 1$ & $k < -1$ &1%
}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
La figure suivante représente le triangle $A'B'C'$, qui est l'image du triangle $ABC$ par l'homothétie de centre D et de rapport $k$.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,F,G;
		D=u*(1,3);
		E=u*(3,3.5);
		F=u*(3,2.5);
		G=u*(4.5,2.5);
		trace polygone(E,F,G);
		label.llft(btex B' etex, F);
		label.ulft(btex A' etex, E);
		label.lrt(btex C' etex, G);
		marque_p:="croix";
		pointe(D);
		label.top(btex D etex, D);
		trace appelation(F,G,-3mm,btex \Lg{2.4} etex);
		
		A=demidroite(D,E) intersectionpoint cercles(D,5u);
		B=demidroite(D,F) intersectionpoint parallele(E,F,A);
		C=demidroite(D,G) intersectionpoint parallele(E,G,A);
		label.llft(btex B etex, B);
		label.ulft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex C etex, C);
		trace polygone(A,B,C);
		trace codeperp(C,B,A,5);
		trace Codeangle(B,A,C,0,btex \ang{56.3} etex);
		trace appelation(B,A,3mm,btex \Lg{4} etex);
		trace appelation(B,C,-3mm,btex \Lg{6} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.5cm}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \'Ecrire trois quotients égaux de longueurs.
		\item En déduire la valeur du rapport $k$ de cette homothétie.
		\end{enumerate}
	\item Quel est le rapport de l'homothétie de centre D qui transforme le triangle $A'B'C'$ en le triangle $ABC$.
	\item Déterminer toutes les mesures des angles du triangle $A'B'C'$.
	\item Calculer l'aire du triangle $A'B'C'$ en effectuant un seul calcul.
	\item Calculer $A'B'$ en effectuant un seul calcul.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Si on transforme un triangle $ABC$ par une homothétie de rapport $5$, par combien sera multipliée son aire ? Et son périmètre ?

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	Les droites $(BD)$ et $(EC)$ sont parallèles.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle est la transformation qui permet d'obtenir le triangle $ACE$ à partir du triangle $ADB$ ?
	\item De combien de fois l'aire du triangle $ACE$ est-elle plus grande que celle du triangle $ABD$ ?
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E;
		A=u*(1,1);
		B=u*(3,1);
		C=u*(6,1);
		D=u*(2.5,2);
		E=droite(A,D) intersectionpoint parallele(D,B,C);
		trace polygone(A,B,D);
		trace chemin(B,C,E,D);
		trace cotationmil(A,B,-5mm,20,btex \Lg{2} etex);
		trace cotationmil(B,C,-5mm,20,btex \Lg{3} etex);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.urt(btex B etex, B);
		label.ulft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.top(btex E etex, E);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Reproduire sur un quadrillage la figure ci-contre.
	\item Construire l'image de la droite $(AB)$ par l'homothétie de centre $O$ et de rapport $2$.
	\item Construire l'image de la droite $(AB)$ par l'homothétie de centre $O$ et de rapport $-\dfrac{1}{2}$.
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(6u,4u)}]
		pair A,B,O;
		u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 12u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  		marque_p:="croix";
  		A=u*(1,1);
  		B=u*(5,3);
  		O=u*(5,1);
  		pointe(A,B,O);
  		trace droite(A,B);
		label.ulft(btex A etex, A);
		label.ulft(btex B etex, B);
		label.urt(btex O etex, O);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(8u,6u)}]
		pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L,M;
		u:=1cm;
  			for i=-5u step u until 12u:
    				draw (i,8u)--(i,-5u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u until 10u:
    				draw (10u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-5u,8u)--(10u,8u) dashed evenly;
  			draw (10u,-5u)--(10u,8u) dashed evenly;
  		marque_p:="croix";
  		A=u*(1,5);
  		B=u*(7,5);
  		C=u*(7,1);
  		D=u*(1,1);
  		E=milieu(A,B);
  		F=milieu(B,C);
  		G=milieu(D,C);
  		H=milieu(A,D);
  		I=milieu(H,E);
  		J=milieu(E,F);
  		K=milieu(F,G);
  		L=milieu(H,G);
  		M=droite(A,C) intersectionpoint droite(B,D);
  		pointe(M);
  		trace polygone(A,B,C,D) withpen pencircle scaled 2bp;
  		trace polygone(E,F,G,H) withpen pencircle scaled 2bp;
  		trace polygone(I,J,K,L) withpen pencircle scaled 2bp;
		label.ulft(btex A etex, A);
		label.urt(btex B etex, B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.ulft(btex E etex, E);
		label.urt(btex F etex, F);
		label.llft(btex G etex, G);
		label.ulft(btex H etex, H);
		label.ulft(btex I etex, I);
		label.urt(btex J etex, J);
		label.lrt(btex K etex, K);
		label.llft(btex L etex, L);
		label.ulft(btex M etex, M);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	On donne $AB = \Lg{6}$ et $AD = \Lg{4}$.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Quelle est le centre et le rapport de l'homothétie qui transforme le rectangle $ABCD$ en le rectangle $IJKL$ ?
		\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Calculer le périmètre de $IJKL$.
			\item Calculer l'aire du rectangle $IJKL$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{minipage}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(10u,11u)}]
			pair A,B,C,D,E,F,I,J,K,L,M;
			marque_s:=2;
			marque_p:="croix";
			A=u*(1,3);
			B=u*(9,3);
			C=cercles(A,B) intersectionpoint cercles(B,A);
			trace polygone(A,B,C);
			D=u*(3,3);
			E=u*(5,3);
			F=pointarc(cercles(E,D),-120);
			trace chemin(D,F,E);
			I=u*(2,3);
			J=u*(4,3);
			K=u*(6,3);
			L=u*(7,3);
			M=u*(8,3);
			pointe(I,J,K,L,M,D,E);
			trace Codelongueur(A,I,I,D,D,J,J,E,E,K,K,L,L,M,M,B,2);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.top(btex D etex, D);
			label.top(btex E etex, E);
			label.bot(btex F etex, F);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.top(btex C etex, C);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Les triangles $ABC$ et $DEF$ sont équilatéraux. On donne $AB = \Lg{8}$. Il existe une homothétie qui transforme le triangle $ABC$ en le triangle $DEF$.\\
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item Reproduire la figure ci-dessus sur quadrillage.
			\item Construire le centre et le rapport de cette homothétie.
			\end{enumerate}
		\item Calculer le périmètre de $ABC$ et en déduire celui de $DEF$.
		\item Par combien faut-il multiplier l'aire de $ABC$ pour obtenir celle de $DEF$ ?
	\end{enumerate}
\end{minipage}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Reproduire cette figure sur votre cahier.
		\item Tracer la figure $2$ symétrique de la figure $1$ par rapport au point $O$.
		\item Tracer la figure $3$ symétrique de la figure $1$ par rapport à la droite $(EF)$.
		\item Tracer la figure $4$ symétrique de la figure $1$ par la translation qui transforme $A$ en $B$.
		\item Tracer la figure $5$ symétrique de la figure $1$ par la rotation de centre E et d'angle $90^\circ$ dans le sens anti-horaire.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(6.5u,5u)}]
		pair A,B,E,F,O,R,S,T,U,V,W,X,Y;
		u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 6u:
    				draw (i,6u)--(i,-6u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 6u:
    				draw (6u,i)--(-6u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-6u,6u)--(6u,6u) dashed evenly;
  			draw (6u,-6u)--(6u,6u) dashed evenly;
  		marque_p:="croix";
  		A=u*(0.5,2);
  		B=u*(1.5,4);
  		O=u*(3.5,2);
  		E=u*(3,0.5);
  		F=u*(5.5,3);
  		R=u*(1,2.5);
  		S=u*(1.5,2);
  		T=u*(2,2.5);
  		U=u*(2.5,2.5);
  		V=u*(3,2);
  		W=u*(2.5,1.5);
  		X=u*(1.5,1.5);
  		Y=u*(1,1);
  		trace polygone(R,S,T,U,V,W,X,Y)withpen pencircle scaled 2bp;
  		pointe(A,B,O,E,F);
  		label.ulft(btex A etex,A);
  		label.ulft(btex B etex,B);
  		label.urt(btex O etex,O);
  		label.ulft(btex E etex,E);
  		label.ulft(btex F etex,F);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}

\section*{Exercice 13 - Synthèse}\vspace{-0.5cm}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(9u,6u)}]
		pair A,B,M,O,P,N;
		u:=1cm;
  			for i=-5u step u/2 until 9u:
    				draw (i,6u)--(i,-6u) dashed evenly;
    			endfor;
			for i=-5u step u/2 until 6u:
    				draw (9u,i)--(-9u,i) dashed evenly;
  			endfor;
  			draw (-9u,6u)--(9u,6u) dashed evenly;
  			draw (9u,-6u)--(9u,6u) dashed evenly;
  		marque_p:="croix";
		A=u*(0.5,5.5);
		B=u*(2.5,5.5);
		M=u*(2.5,4.5);
		P=u*(4,2);
		N=u*(4.5,2);
		O=u*(7,4.5);
		pointe(A,B,M,P,N,O);
		trace droite(O,N) withpen pencircle scaled 1.5bp;
		label.ulft(btex A etex, A);
		label.ulft(btex B etex, B);
		label.ulft(btex P etex, P);
		label.ulft(btex M etex, M);
		label.ulft(btex O etex, O);
		label.lrt(btex N etex, N);
		
		pair R,S,T,U,V,W;
		R=u*(1,3.5);
		S=u*(1,5);
		T=u*(1.5,5);
		U=u*(1.5,4);
		V=u*(2,4);
		W=u*(2,3.5);
		trace polygone(R,S,T,U,V,W) withpen pencircle scaled 2bp;
		label.urt(btex $4$ etex,R);
		
		pair RR,SS,TT,UU,VV,WW;
		RR=u*(3,5.5);
		SS=u*(4,5.5);
		TT=u*(4,4);
		UU=u*(3.5,4);
		VV=u*(3.5,5);
		WW=u*(3,5);
		trace polygone(RR,SS,TT,UU,VV,WW) withpen pencircle scaled 2bp;
		label.urt(btex $1$ etex,WW);
		
		pair RRR,SSS,TTT,UUU,VVV,WWW;
		RRR=u*(5,5.5);
		SSS=u*(6,5.5);
		TTT=u*(6,4);
		UUU=u*(5.5,4);
		VVV=u*(5.5,5);
		WWW=u*(5,5);
		trace polygone(RRR,SSS,TTT,UUU,VVV,WWW) withpen pencircle scaled 2bp;
		label.urt(btex $2$ etex,WWW);
		
		pair RRRR,SSSS,TTTT,UUUU,VVVV,WWWW;
		RRRR=u*(6.5,1.5);
		SSSS=u*(8,1.5);
		TTTT=u*(8,0.5);
		UUUU=u*(7.5,0.5);
		VVVV=u*(7.5,1);
		WWWW=u*(6.5,1);
		trace polygone(RRRR,SSSS,TTTT,UUUU,VVVV,WWWW) withpen pencircle scaled 2bp;
		label.urt(btex $3$ etex,VVVV);
		
		pair RRRR,SSSS,TTTT,UUUU,VVVV,WWWW;
		RRRR=u*(6.5,1.5);
		SSSS=u*(8,1.5);
		TTTT=u*(8,0.5);
		UUUU=u*(7.5,0.5);
		VVVV=u*(7.5,1);
		WWWW=u*(6.5,1);
		trace polygone(RRRR,SSSS,TTTT,UUUU,VVVV,WWWW) withpen pencircle scaled 2bp;
		label.urt(btex $3$ etex,VVVV);
		
		pair RRRRR,SSSSS,TTTTT,UUUUU,VVVVV,WWWWW;
		RRRRR=u*(3.5,3.75);
		SSSSS=u*(4,3.75);
		TTTTT=u*(4,3);
		UUUUU=u*(3.75,3);
		VVVVV=u*(3.75,3.5);
		WWWWW=u*(3.5,3.5);
		trace polygone(RRRRR,SSSSS,TTTTT,UUUUU,VVVVV,WWWWW) withpen pencircle scaled 2bp;
		label.urt(btex $5$ etex,TTTTT);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
Sur la figure ci-contre, chacune des formes est l'image de la figure $1$ par une transformation.\\
Décrire chacune de ses transformations.
\end{minipage}

\newpage
\section*{Exercice 14 - Scratch - Frises et triangles}\vspace{-0.5cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	Script 1\\
	\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
		Place NouveauBloc("Polygone");
		Place Repeter("6");
			Place Avancer("30");
			Place Tournerd("60");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	Script 2\\
	\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
		Place Drapeau;
		Place Aller("-180","0");
		Place Orienter("90");
		Place Effacer;
		Place PoserStylo;
		Place Bloc("Polygone");
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	Script 3\\
	\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
		Place Drapeau;
		Place Aller("-180","0");
		Place Orienter("90");
		Place Effacer;
		Place Repeter("6");
			Place PoserStylo;
			Place Bloc("Polygone");
			Place ReleverStylo;
			Place Avancer("30");
		Place FinBlocRepeter;
	\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire la figure obtenue grâce au script $2$.
	\item Que faut-il modifier dans le script $1$ pour obtenir la figure ci-contre ? \includegraphics[width=1cm]{Figure20.png}
	\item Après avoir réalisé la modification, tracer le motif obtenu avec le script $3$.
	\item Tracer le motif obtenu lorsque, dans le script $3$, on supprime la commande \begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.6]Place ReleverStylo; \end{Scratch} et on remplace la commande \begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.6]Place Avancer("30");\end{Scratch} par la commande \begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.6]Place Avancer("60");\end{Scratch}.
\end{enumerate}


\section*{Exercice 15 - Scratch - Frises}\vspace{-0.5cm}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
Script 1\\
\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
	Place Drapeau;
	Place Orienter("90");
	Place PoserStylo;
	Place Repeter("2");
		Place Avancer("100");
		Place Tournerd("90");
		Place Avancer("40");
		Place Tournerd("90");
	Place FinBlocRepeter;
\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
Script 2\\
\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
	Place Drapeau;
	Place Orienter("90");
	Place PoserStylo;
	Place Repeter("2");
		Place Avancer("80");
		Place Tournerd("110");
		Place Avancer("80");
		Place Tournerd("70");
	Place FinBlocRepeter;
\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
Script 3\\
\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
	Place Drapeau;
	Place Orienter("90");
	Place PoserStylo;
	Place Repeter("\pointilles[0.5cm]");
		Place Repeter("4");
			Place Avancer("40");
			Place Tournerd("90");
		Place FinBlocRepeter;
		Place Avancer("\pointilles[0.5cm]");
	Place FinBlocRepeter;
\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quelle figure le script $1$ permet-il de tracer ?
	\item Quelle figure le script $2$ permet-il de tracer ?
	\item Comment faut-il compléter le script $3$ afin qu'il permette de tracer la frise ci-dessous ? 
		\begin{center}
			\begin{Geometrie}
				pair A,B,C,D,E,F,G,H,I,J,K,L,M,N;
				A=u*(1,1);
				B=u*(2,1);
				C=u*(3,1);
				D=u*(4,1);
				E=u*(5,1);
				F=u*(6,1);
				G=u*(7,1);
				H=u*(1,2);
				I=u*(2,2);
				J=u*(3,2);
				K=u*(4,2);
				L=u*(5,2);
				M=u*(6,2);
				N=u*(7,2);
				trace polygone(A,G,N,H);
				trace segment(B,I);
				trace segment(C,J);
				trace segment(D,K);
				trace segment(E,L);
				trace segment(F,M);
				marque_p:="croix";
				pointe(H);
				label.top(btex Départ etex,H);
			\end{Geometrie}
		\end{center}
	\item Quelle est la longueur totale (en pixels) de la frise ?
	\item Comment peut-on modifier le script $3$ pour qu'il permette de tracer la frise ci-dessous ? \includegraphics[width=5cm]{Figure19.png}
\end{enumerate}


\section*{Exercice 16 - Scratch - Angles et rotations}\vspace{-0.5cm}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{minipage}{0.6\textwidth}
	Compléter le script ci-contre pour qu'il trace un losange de côté 100 pixels comme celui ci-dessous.\begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{Figure17.png}
	\end{center}
	
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
	Place NouveauBloc("Polygone");
	Place PoserStylo;
	Place Repeter("2");
		Place Avancer("100");
		Place Tournerd("60");
		Place Avancer("\pointilles[0.5cm]");
		Place Tournerd("\pointilles[0.5cm]");
	Place FinBlocRepeter;
\end{Scratch}
		\end{minipage}
	\item Relier chacun des trois programmes suivants à la figure qu'il permet d'obtenir.\\
	\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
	Script 1 & Script 2 & Script 3 \tabularnewline \hline
	\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
	Place Drapeau;
	Place Cacher;
	Place Effacer;
	Place Aller("0","0");
	Place Repeter("6");
		Place Bloc("Polygone");
		Place Tournerg("120");
	Place FinBlocRepeter;
\end{Scratch}
	&
\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
	Place Drapeau;
	Place Cacher;
	Place Effacer;
	Place Aller("0","0");
	Place Repeter("6");
		Place Bloc("Polygone");
		Place Tournerd("60");
	Place FinBlocRepeter;
\end{Scratch}
	&
	\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.75, Numerotation]
	Place Drapeau;
	Place Cacher;
	Place Effacer;
	Place Aller("0","0");
	Place Repeter("6");
		Place Bloc("Polygone");
		Place Avancer("100");
		Place Tournerd("60");
	Place FinBlocRepeter;
\end{Scratch}
	\tabularnewline \hline
	Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 \tabularnewline \hline
	\includegraphics[width=4.5cm]{Figure15.png} & \includegraphics[width=4.5cm]{Figure14.png} & \includegraphics[width=4.5cm]{Figure16.png} \tabularnewline \hline
\end{tabular}
	\item L'un des trois programmes précédents peut être simplifié. Lequel et pourquoi ?
	\item Dans la figure 1, décrire une transformation qui permet d'obtenir un losange à partir de celui qui le précède.
\end{enumerate}

\end{document}
